% Created 2021-03-27 lör 12:07
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{hw}
               \course{Datorteknik 1a}
\graphicspath{bilder/}
\usepackage{minted}
\setminted{fontfamily=helvetica,style=solarized-dark,bgcolor=asdf,linenos,numbersep=5pt,frame=leftline,framesep=2mm,baselinestretch=1.1}
\renewcommand\theFancyVerbLine{\large\arabic{FancyVerbLine}}
\renewcommand{\figurename}{Skärmdump}
\setmintedinline{fontfamily=helvetica,style=solarized-dark,bgcolor=asdf}



\usepackage{minted}
\author{Leonard Högström}
\date{den 8 mars 2021, måndag}
\title{Uppgift 2: Jobba i Bash\\\medskip
\large Dokumentation av shellskript för uppgift 2}
\hypersetup{
 pdfauthor={Leonard Högström},
 pdftitle={Uppgift 2: Jobba i Bash},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={Swedish}}
\begin{document}

\maketitle
\definecolor{asdf}{RGB}{253,246,227}
För att lista filer enligt vissa kriterier har jag valt att använda
kommandot { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find}}} }.\\

\section*{Skärmdumpar}
\label{sec:orgeb626d3}
\begin{mdframed}
Kompletterande asciicast\\
\url{https://asciinema.org/a/7TFeXhd8OGt8t3y2wqABLwpyl} (1m 41s)
\end{mdframed}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./bilder/1.png}
\caption{Visa hjälpmenyn.}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./bilder/2.png}
\caption{Lista samtliga filer med filändelse som börjar på "EXT" och följs av en siffra (endast en).}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./bilder/4.png}
\caption{Demonstration av "senast" och tidigast" ett visst datum följt av två rykande färska filer på olika ställen, båda med identiskt innehåll.}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./bilder/5.png}
\caption{Lika som föregående, men nu med helt slumpmässiga datum.}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./bilder/6.png}
\caption{Lite snyggare utskrift följt av en ny jämförelse med de nu uppdaterade filerna.}
\end{figure}

\begin{LATEX}
\pagebreak
\end{LATEX}

\section*{Argument-tolkaren}
\label{sec:org353f35d}
Argument hanteras med hjälp av en s.k. case-sats som matchar en
variabel (argumentet) enligt specifika villkor och bygger därefter
argumenten till { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find} }} }med hjälp av Bash:s
s.k. parameter-expansioner (se \hyperref[sec:orgc6a21f9]{Kör kommandot \texttt{find} med följande argument}).

\begin{minted}[]{bash}
shopt -s extglob

for arg; do # En förkortning av `for arg in "$@"; do ...`
    case $arg in # En case-sats baserat på värdet av $arg
        -h|--help|--hjälp|HALP) halp ;;
        --vackert) vackert=yes ;; # Stiligare utskrift
        -s|-o|-r|--senast|--omvänd|--reverse)
            # argumentet kan vara något av de angivna (separerade med
            # `|`). Omvänder resultatet baserat på datumet. Har ingen
            # effekt utan datum.
            rev=yes ;; # fortsätt case-satsen med hjälp av `;;`
        +([0-9])?([-./])@(?([0])@([0-9])|10|11|12)?([-./])@(?([0-2])@([0-9])|30|31))
            # använd utökad globbing-funktioner för att
            # matcha datum i olika format YYYYMMDD med
            # eller utan någon kombination av skiljetecknen
            # ".", "-" och "/". YYYY kan vara kortformat
            # (YY), MM kan vara med eller utan ledande
            # nolla (t.ex. 03) och kan högst vara siffran
            # 12, likadant för DD förutom att högsta
            # möjliga siffran är 31.
            dt=$arg ;;
        ?(.)[A-z0-9]*)
            # samma här: matcha filändelser bestående av
            # bokstäver och/eller siffror med eller utan
            # punkt-prefix.
            ext=$arg ;;
    esac
done
\end{minted}

\subsection*{Datum}
\label{sec:orga235afe}
För en intelligent tolkning av datum kan vi använda s.k. utökad
globbing. Globbing är ett språk för att uttrycka globala villkor i
filnamn eller strängar. Genom att ange exempelvis { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{/tmp/hejsan\_*.txt}}} }
eller { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{\textasciitilde{}/bilder/img\_???.jpg} }} }till ett program som förstår globmönster
(t.ex. { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{ls} }} }eller { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find}}} }), kan man referera till samtliga filer utan
att behöva skriva ut varje individuella fil. { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{hejsan\_*.txt} }} }kan
således referera till { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{hejsan\_hoppsan.txt}}} }, { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{hejsan\_123.txt}}} },
{ \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{hejsan\_.txt} }} }m.fl. förutsatt att dessa existerar. Bash har ofta bara
delar av denna funktionalitet aktiverat och man kan alltså utöka
funktionaliteten vilket är vad vi behöver göra med vår case-sats. Vi
gör detta med kommandot \mintinline{bash}{shopt -s extglob}.\\

\mintinline{bash}{+([0-9])?([-./])@(?([0])@([0-9])|10|11|12)?([-./])@(?([0-2])@([0-9])|30|31))}

Denna globkod accepterar olika format med högsta tillåtna 12 antal
månader respektive 31 antal dagar. Jag råkar just ha knåpat på detta
i ett annat skript för personligt bruk för inte så länge sedan så jag
återanvänder det här. I case-satsen skulle vi kunna validera
datumsträngen också men det är dock redundant eftersom { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find} }} }också
validerar datumsträngen i enlighet med GNU date.

\subsubsection*{Senast/tidigast}
\label{sec:org80efd78}

\mintinline{bash}{-s|-o|-r|--senast|--omvänd|--reverse)}

För att lista filer senast eller tidigast det angivna datum lägger
vi till ytterligare en kommandoflagga för att på så vis "omvända"
resultatet som vi i { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find} }} }kan göra genom att negera { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-newermt}}} }
med hjälp av parameter-expansion. Mer om det ser ni under \hyperref[sec:orgc6a21f9]{Kör
kommandot \texttt{find} med följande argument}.

\subsection*{Filändelse}
\label{sec:orga2762b6}
\mintinline{bash}{?(.)[A-z0-9]*)}
Matcha text och/eller siffror med eller utan ledande punkt.
\begin{LATEX}
\pagebreak
\end{LATEX}

\section*{Hitta filerna och dirigera om resultaten}
\label{sec:orgfae8063}
Vi börjar med att säkerställa att mappen "asdf" finns i \$HOME.

\mintinline{bash}{mkdir -p ~/asdf}

Argumentflaggan { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-p} }} }ser till att inte varna om mappen redan
existerar.

Följande lista förklarar stegvis varje argumentflagga för
{ \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find}}} }-kommandot och förklarar också användandet av
parameter-expansioner.

\subsubsection*{Kör kommandot \texttt{find} med följande argument:}
\label{sec:orgc6a21f9}
\begin{enumerate}
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{\textasciitilde{}/} }} }= { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{\$HOME}}} }\\
Sök i hemma-mappen
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-maxdepth 1}}} }\\
Sök endast i första mapp-nivån, icke-rekursivt
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-type f}}} }\\
Sök endast efter filer

\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{\$\{dt:+\$\{rev:+!\} -newermt \$\{dt//[\textasciicircum{}0-9]\}\}}}} }\\
Ange korrekt urval enligt datum via parameter-expansion. Endast om
\$dt existerar: Ange alternativa strängen { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{!} }} }(endast om \$rev
existerar) samt alternativa strängen { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-newermt} }} }följt av
datumsträngen utan skiljetecken. Utelämna helt om \$dt INTE
existerar.

\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-iname "*\$\{ext:+.\$\{ext\#.\}\}"}}} }\\
Ange korrekt glob med filändelse (t.ex. "\(\ast\).txt"). Om \$ext
existerar: Formatera filändelsen så att den alltid är prefixad med
en punkt (.) och ange sedan detta som alternativ sträng
tillsammans med en asterisk (\(\ast\)) som prefix för att bilda en
global sökterm som t.ex. "\(\ast\).txt".\\
Om \$ext INTE existerar: Utelämna filändelsen helt och bilda
således endast en asterisk som sökterm för att söka utan
filnamnskriterier (samma effekt som att inte ange någon sökterm
ö.h.t).

\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{2>/dev/null}}} }\\
Omdirigera /dev/stderr (felmeddelanden, t.ex. läsrättigheter
saknas) till /dev/null, dvs ta bort det helt och
hållet.
\end{enumerate}

Pipe:a sedan resultatet från { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find} }} }till kommandot { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{tee} }} }som skriver
resultatet till filerna \$HOME/blah1 och \$HOME/asdf/blah2 samt till
/dev/stdout (terminalfönstret). Här skulle vi kunna använda { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find}}} }:s
{ \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-exec}}} }-flagga men { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{tee} }} }är enligt mig mycket enklare och mer robust
för detta ändamål.

`$\backslash$` i slutet av varje argument betyder att argument(et/en) inte är
slut och fortsätter på raden nedanför. Detta fungerar för
pipe-tecknet också (|). Används för att dela upp kommandorader och på
så vis göra det mer läs- och hanterbart än om allt skulle vara på en
enda lång rad.

\begin{minted}[]{bash}
find ~/ \
     -maxdepth 1 \
     -type f \
     ${dt:+${rev:+!} -newermt ${dt//[^0-9]}} \
     -iname "*${ext:+.${ext#.}}" \
     2>/dev/null \
    | tee ~/blah1 ~/asdf/blah2
\end{minted}

\subsection*{CRTIME vs MTIME}
\label{sec:orgbc98d51}
{ \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find} }} }kan sedan version 4.3.3, enligt manualen, med enkelhet lista
alla filer/mappar som är nyare än ett specificerat datum genom
argumentflaggan { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-newerXY} }} }baserat på en datumsträng eller en fil som
referens. X och Y representerar olika tidsstämplar som ni kan se i
följande tabell:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Bokstav & Beskrivning\\
\hline
a & Senaste åtkomsttiden för filreferensen\\
B & Den tid då filreferensen skapades\\
c & Senaste statusändringen hos inoden för filreferensen\\
m & Senaste modifikationstid för filreferensen\\
t & Referensen tolkas som tid istället för fil\\
\end{tabular}
\end{center}

X kan dock inte vara t och tidformatet förväntas kunna tolkas utav
kommandot { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{date} }} }från GNU.

I det här fallet är vi intresserade av B för X och t för Y. Här stöter
vi dock på problem eftersom äkta skapelsedatum sällan registreras i
Linux p.g.a. EXT4, det vanligaste och mest använda filsystemet för
Linux. Ännu finns ingen konsensus huruvida skapelsedatum behövs och
används ö.h.t. varför man väljer att vänta med en relativt enkel
implementation men däremot omfattande samordning med många projekt. I
regel används istället modifikationstiden som indikation på när en fil
"senast skapades", så vi ser helt enkelt till att använda m för X
istället, d.v.s. modifikationstid.
\begin{LATEX}
\pagebreak
\end{LATEX}

\section*{Hjälpmeny}
\label{sec:org8144002}
Ett program är inte komplett utan en hjälpmeny!

\mintinline{bash}{[[ $# -eq 0 ]] && halp} innebär att hjälpmenyn visas om inga argument anges.

Hjälpmenyn kan också visas med någon av följande argumentflaggor:
\begin{enumerate}
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-h}}} }
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-{}-help}}} }
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-{}-hjälp}}} }
\item { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{HALP}}} }
\end{enumerate}

\section*{Shebang!}
\label{sec:org9551aec}
\mintinline{bash}{#!/usr/bin/env bash}

Här använder jag kommandot { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{env} }} }för att få fram korrekt sökväg till
{ \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{bash}}} }. Detta är inte alls nödvändigt men däremot nåt jag föredrar
att göra och i mitt fall underlättar det en del också eftersom jag
har flera binärer av { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{bash} }} }med inte helt självklara sökvägar.

\section*{Snyggare förteckning}
\label{sec:org9e0d355}
Läste instruktionerna till uppgiften igen och hakade upp mig på att
filerna skall innehålla en "förteckning". Vad är en förteckning? Det
kan ju bara vara en simpel lista med en fil per rad, men det kan ju
också innehålla mer information som datum och tid för MTIME och
annat likt resultaten man får av { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{ls -l}}} }. Hur som helst, jag valde
att inkludera detta.

\begin{minted}[]{bash}
rubriker=(
    "${dt:+Datum: $([[ $rev ]] && printf senast || printf tidigast) $dt\n\n}"
    "${ext:+${dt:+$(tput cuu1;tput el)}Filändelse: .${ext#.}\n\n}"
    Datum
    Klockslag
    Fil
)
\end{minted}
\begin{minted}[]{bash}
{ ${vackert:+printf "%b%b%-12s %-21s %s\n" "${rubriker[@]}"} 
  find ~/ \
       -maxdepth 1 \
       -type f \
       ${dt:+${rev:+!} -newermt ${dt//[^0-9]}} \
       -iname "*${ext:+.${ext#.}}" \
       -printf "%Tx | %TT | %p\n" \
       2>/dev/null ;} \
    | tee ~/blah1 ~/asdf/blah2 
\end{minted}

Tillagt är nu argumentflaggan { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{-printf "\%Tx | \%TT | \%p\textbackslash{}n"}}} }. Lade
även till möjligheten att också skriva ut både tabellrubriker och
sökkriterierna som ni ser ovan kommandot { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find}}} }, varför kommandot nu
är inkapslad i en grupp (innanför { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{\{} }} }och { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{;\}}}} }). Utskrift från hela
gruppen pipe:as nu till kommandot { \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{tee}}} }, istället för endast
{ \colorbox{pink}{\textsl{\textsf \texttt{find}}} }. Överkurs, jovisst, men det var roligt.

\section*{Källkoden}
\label{sec:org0146ce0}
\begin{mdframed}
Jag har lagt upp hela projektet på Gitlab i en privat repository.

Länkar:
\begin{itemize}
\item \href{https://gitlab.com/yousir/datorteknik-1a}{Repo}
\item \href{https://gitlab.com/yousir/datorteknik-1a/-/blob/master/Uppgift\%202/mittskript.sh}{Detta skript}
\end{itemize}
\end{mdframed}
\end{document}
